% Пара 051216,

\Subsection{Шифрование}
\Subsubsection{Предисловие}

$P \rightarrow {f} C \rightarrow {f^{-1}} P$.

Где $P, C$~--- последовательности из символов какого-то алфавита (пусть $Z{/}_{n\Z}$)

Пример очень простого шифрования:\slashn
\begin{compactitem}
\item $x \mapsto {f} x + b$
\item $y \mapsto {f^{-1}} y - b$.
\end{compactitem}

Где $b$~--- это секретный ключ.

Вообще так себе шифрование, потому что:
\begin{itemize}
\item Можно просто перебрать $b$ (не так уж и много комбинаций).
\item Частотный анализ (некоторые буквы встречаются чаще чем другие, тем самым можно перебирать только очень малое число гипотез).
\end{itemize}

Вторая попытка:
\begin{compactitem}
\item $x \mapsto {f} ax + b$, где $a$ обратим (что верно $\iff \gcd(a, n) = 1$).
\item $y \mapsto {f^{-1}} a^{-1}(y - b)$, где $a^{-1}$ можно найти как $a^{\phi(N) - 1}$ или алгоритм Евклида $1 = xN + ay$, $\gcd(N, y) = 1$.
\end{compactitem}

Если знаем куда переходят две буквы (скажем из того же частотного анализа), то тоже конец шифру:
\[
\systeme{
  ax_1 + b = y_1,
  ax_2 + b = y_2
},\]

решаем и получаем ответ.

Идея: давайте найдём такую функцию $f$, что её несложно вычислить, но
сложно найти обратную не зная какого-то ``секрета''.

\Subsubsection{RSA}

Два человека (скажем Алиса и Боб) хотят безопасно обмениваться информацией.

Рассмотрим следующий алгоритм (RSA):\slashn
\begin{itemize}
\item Алиса выбирает большое простое число $p$, а Боб выбирает большое
  простое число $q \ne p$ (как это сделать см в предыдущих сериях),
\item Определим $N = p q$, заметим, что $\vphi(N) = (p - 1)(q - 1) = N - p - q + 1$, что легко вычисляется Алисой и Бобом, знающими $p, q$ и сложно вычисляемо остальными.
\item Алиса и Боб выбирает некое $e$: $1 \le e \le \vphi(N)$, $\gcd(e, \vphi(N)) = 1$.
\item Определим функцию шифрования: $f(x) := x^e$
\item Находим $d \in \Z$, такое что $de \equiv 1 \pmod{\vphi(N)}$.
\item Определим $f^{-1}(y) = y^d$. Тогда $f^{-1} \circ f = x^{de} = x$ (пруф ниже)
\item Итог: любой, знающий $N$, $e$ может шифровать, но только знающие $p$, $q$ могут быстро сделать дешифровку.
\end{itemize}

\begin{proof}\slashnss

  Изучим $x^{de}$ по модулю $p$ и по модулю $q$, тем самым по китайской теореме об остатков получим требуемое.

  Если $x \equiv 0 \pmod {p}$, то $x^{de} \equiv x \pmod{p}$

  Иначе $x^{de} = x^{1 + k\vphi(N)} = x^{1 + (p - 1)(kq - k)} = x \pmod{p}$ по малой теореме ферма.
  
  Аналогично $x^{de} = x \pmod{q}$.

  Найдём $p'$, $q'$, такие что $p'p + q'q = 1$

  Тогда $x^{de} \equiv qq'x + p'px \pmod{pq}$ (несложно убедиться, что оно даст остаток $x$ по обоим модулям).

  Тогда $x^{de} = x(qq' + p'p) = x$.
\end{proof}

\begin{remark} В этой системе мы посылаем сообщения являющиеся целыми числами от $0$ до $n - 1$.
\end{remark}

\Subsection{Cравнения по модулю}

$f(x) \equiv 0 \pmod{N} \iff f(x) \equiv 0 \pmod{p_i^{k_i}}$, где $n = p_1^{k_1} * \ldots * p_t^{k_t}$.

$ax^2 + bx + c \equiv 0 \pmod{p}$

$x^2 + a^{-1}bx + a^{-1}c \equiv 0$

Если $p \ne 2$, то уравнение выше эквивалентно:

$\left(x + \frac{a^{-1}b}{2}\right)^2 \equiv a^{-1} c + ?\frac{q^{-2}b^2}{4} \pmod{p}$.

Вопрос по поводу $p = 2$ замнём.

\begin{definition} Пусть $(a, m) = 1$. $a$~--- квадратный вычет по модулю $m$,
  если сравнение $x^2 \equiv a \pmod{m}$~--- разрешимо.
\end{definition}
\begin{remark}
  Аналогично вводится понятие квадратного невычета.
\end{remark}

\begin{definition} Пусть $p$~--- простое число $\ge 3$.

  $F_p := \Z{/}_{p\Z}$.
\end{definition}
\begin{remark} Как впоследствии будет показано, любое поле порядка $p$ ($p$ простое, $\ge 3$) изоморфно $\Z{/}_{p\Z}$.
\end{remark}

\begin{definition}
  $(F_p^*)^2 := \{ x^2 \mid x \in F_p^*\}$
\end{definition}

\begin{lemma}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item[0] $(F_p^*)^2 \le F_p^*$
  \item[1] $|F_p^* : (F_p^*)^2| = 2$
  \item[2] $\forall x \in F_p^*\colon x^{(p - 1){/}2} = \pm 1$.
  \item[3] Если $x \in F_p^*$, то $x \in (F_p^*)^2 \iff x^{(p - 1){/}2} = 1$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Пункт $0$ остаётся в качестве упражнения на определения.

  Пусть $f\colon F_p^* \to F_p^*$, где $x \mapsto x^2$.

  $\Ker f = \{x \in F_p^* \mid x^2 = 1\} = \{\pm 1\}$, это например следует из того, что многочлен в поле не может иметь больше корней, чем его степень.

  $(F_p^*)^2 = \Im f \simeq F_p^*{/}_{\Ker f}$

  $|F_p^*| = p - 1$, $|\Ker f| = 2$, следовательно $|(F_p^*)^2| = (p - 1){/}2$, пункт (1) доказан.

  2. $x^{p - 1} = 1$ в $F_p^*$ $\implies x^{(p - 1){/}2} \in \Ker f = \{\pm 1\}$, что верно $\forall x \in F_p^*$ \TODO{...}

  3. ``$\implies$''. $x = y^2$, значит $x^{(p - 1) / 2} = y^{p - 1} = 1$.

  ``$\impliedby$''
  
  $(F_p^*)^2 \subseteq \{ x \mid x^{(p - 1){/}2} = 1 \}$

  Но $|(F_p^*)^2| = (p - 1){/}2$, $|\{ x \mid x^{(p - 1){/}2} = 1\}| \le (p - 1){/}2$ (многочлены степени $\frac{p - 1}{2}$).

  Значит $(F_p^*)^2 = \{ x \mid x^{(p - 1){/}2} = 1\}$.
\end{proof}

\begin{definition} Пусть $p$~--- простое $\ge 3$, $a \in \N$, $\gcd(a, p) = 1$.

  Символ Лежандра это $\left(\frac{a}{p}\right) = \begin{cases}1 & a \in (F_p^*)^2 \\ -1 & \text{иначе}\end{cases}$
\end{definition}

\begin{remark} Так как мы определили символ Лежандра только для простых $p \ge 3$, то везде далее подразумевается
  это ограничение на $p$
\end{remark}

\begin{statement}\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $\left(\frac{a}{b}\right) = \equiv a^{(p - 1){/}2} \pmod{p}$.
  \item $\left(\frac{ab}{p}\right) =  \left(\frac{a}{p}\right) \left(\frac{b}{p}\right)$
  \item Если $a \equiv b \pmod{p}$, то $\left(\frac{a}{p}\right) = \left(\frac{b}{p}\right)$
  \end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}
  Пока что замяли.
\end{proof}

\begin{theorem}
  Пусть $p, q$~--- простые, $\ge 3$.\slashn

  \begin{itemize}
  \item $\left(\frac{-1}{p}\right) = (-1)^{(p - 1){/}2}$.
  \item $\left(\frac{2}{p}\right) = (-1)^{(p^2 - 1){/}8}$
  \item $\left(\frac{p}{q}\right)\left(\frac{q}{p}\right) = (-1)^{\frac{p - 1}{2}\frac{q - 1}{2}}$
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  Видимо замяли.
\end{proof}

\begin{definition}
  $n = p_1 \ldots p_m$, где $p_i$~--- простые $\ge 3$, $\gcd(a, n) = 1$.

  Тогда $\left(\frac{a}{n}\right) := \left(\frac{a}{p_1}\right) \ldots \left(\frac{a}{p_m}\right)$~--- символ Якоби.
\end{definition}

\begin{theorem}
  $n \cancel\divby 2 \implies \left(\frac{1}{n}\right) = -1, \left(\frac{-1}{n}\right) = (-1)^{(n - 1){/}2}, \left(\frac{2}{n}\right) = (-1)^{(n^2 - 1){/}8}$
\end{theorem}

\begin{theorem}
  $\gcd(a, n) = 1$, $a, n$~--- нечётные. $\left(\frac{a}{n}\right)\left(\frac{n}{a}\right) = (-1)^{\frac{n - 1}{2}\frac{a - 1}{2}}$.
\end{theorem}
